流動資金管理－你不可不知的銀行營運常識

銀行管理（一）／落雨人／2018年11月16日

十年前的金融危機令金融市場的不少缺陷浮現，例如信貸評級機構的獨立性、資產擔保證券（Asset-backed Securities）的風險等。要了解到這些潛在風險的來源，便需要對相關機構和行業的運作有一定的基礎認識。很多時，大多數人，包括筆者在內，都只會略看一眼相關報導的標題和內容，不會花時間了解更多。不過，筆者相信部分的基礎知識是很有價值去認識的。因此，筆者將會利用一系列的文章來粗略歸納並介紹一下不同金融機構的運作基礎，以及一些設計複雜的金融產品的特性。筆者相信普遍人對銀行的功能和營運都有一定的認識，因此，筆者會先由銀行的營運管理開始。

銀行的營運主要牽涉到三方面的管理：流動資金管理（Liquidity Management）、資產負債管理（Asset and Liability Management）及資本充足性管理（Capital Adequacy Management）。這三方面的管理對於銀行的健康運作可以算得上是非常關鍵。本篇文章主要集中於第一項，亦即流動資金管理。

存款人將錢存入儲蓄戶口可賺取利息收入，銀行則將所得存款轉換成貸款，亦即將存款人的錢以較高的利率借出，並從中獲利。不過，存款人隨時都可提款。所謂的流動資金管理，就是要確保銀行的流動資金足夠去應付客戶的提款，並確保預料之外的鉅額提款不會導致銀行的存款準備金（Reserves）過低。若有鉅額的提款導致銀行的存款準備金低於法定要求，銀行便需透過借貸和出售資產來籌集資金，以確保其準備金的水平在法定水平之上。

為保障存款者的利益，基本上所有接收存款的銀行都需按照相關的法定要求，只能借出部分的存款，並留有一定比例的存款準備金。若法定的存款準備金比率為10％，而銀行的存款為＄10,000，相應的存款準備金便為＄1,000。 假設某銀行的資產負債表如下：

在以上例子中，銀行的存款準備金為＄1,000，達到了法定要求的水平（＄1,000／＄10,000＝10％）。此外，銀行亦額外保留了＄1,000的超額準備金，並借出了＄9,000 。

若出現了銀行擠提，大量的客戶從銀行中提款，總提款額達＄2,000，銀行的存款便會由＄10,000減少＄2,000至＄8,000。這＄2,000亦會即時由銀行的準備金支付。

由於存款減少至＄8,000，相應的法定存款準備金便由＄1,000（＄10,000＊10％）下降至＄800（＄8,000＊10％），但銀行的準備金已全數用於應付＄2,000的提款。因此，銀行便需籌集資金以應付其準備金的不足。通常地說，銀行可透過以下兩個渠道來解決以上情況：

（一）向中央銀行或其他金融機構借貸＄800：

（二）減少貸款＄800：

文章長度有限，深一步的探討，抑或其他話題，留待下篇再討論。

－－－－－
文章內容部分地依據以下書本的內容。如欲了解更多，請參考相關書本。
（1）Arnold G. 2012. Modern Financial Markets and Institutions: A Practical Perspective. Person Education.
（2）Casu, B. et al. 2006. Introduction to Banking. London: FT Prentice Hall.
－－－－－
無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評！
FACEBOOK

所有文章
近期正嘗試增加網站人流，得閒不妨點擊吓條link！

香港你應該講返 capital ratio 多過 rrr

Rrr唔係國際性啲咩

唔係，因為唔只香港冇 rrr AU, NZ... 呢啲國家都冇。當然會有另外方法，好似香港咁，係冇 rrr 但係要有 liquid assets

寫之前無諗到咁現實

但rrr都算係解釋銀行運作嘅基礎 個人認為

有趣既係，若果造謠某銀行擠提既消息係犯法，而因為咁銀行真係擠提，咁仲算唔算虛假消息？

有無現實發生過

個人覺得應該一開始講果個先算造謠

好耐前tvb有套劇入面有發生過
唔知咩名
有除子山 同 bosco

點金勝手

Lm

如果個個人都去拎錢 咁銀行就會玩完？

咁點解銀行唔用全部存款＄10,000做準備金，然後借＄100,000出去？
都係10%，符合法定要求

你右邊得$10,000+$1,000，點借$100,000出去

唔通又問人借

理論上係

左右兩行個總數係要一樣

巴打邊度睇返黎
買銀行股前 想多啲了解銀行運作先

篇文最底果兩本

money multiplication

假設d 人借完錢做完生意最後d 錢返入銀行系統

泡沫經濟概起點
爆就一齊死
所以口講支爆
一爆就都係窮人死先

哩個又係另一個概念

何解
其實任何嘢爆都係窮人死先